\section{Présentation du problème}
Le problème SAT est un problème de décision étudiant la satisfiabilité d'une
formule booléenne, à savoir l'existence d'une assignation telle que la formule
booléenne soit vraie.

Autrement dit, en notant $\phi$ la formule considérée et $\bot$ la formule
fausse, on cherche à déterminer si $\phi\equiv\bot$ ou non.

Si $\phi\equiv\bot$, on dit que la formule est \texttt{UNSAT}, sinon on dit
qu'elle est \texttt{SAT} ou satisfiable.

\subsection{Notations}
On note $\top$ la formule toujours vraie, aussi appelée tautologie, et $\bot$
la formule toujours fausse.

On note $\vee$ l'opérateur \textit{ou}, aussi appelé disjonctif, et $\wedge$
l'opérateur \textit{et}, aussi appelé conjonctif. La négation est notée $\neg$.

L'équivalence de deux formules booléennes est notée $\equiv$. On a alors
$\top\equiv\neg\bot$.

Une \textit{formule logique} est une proposition qui ne fait intervenir que les
symboles $\vee$, $\wedge$, $\neg$, $\top$, $\bot$ et un certains nombre de
variables dont elle dépend.

Soit $\phi$ une formule logique. On note $\sat(\phi)$ la proposition affirmant
que $\phi$ est satisfiable et $\unsat(\phi)$ la proposition affirmant que $\phi$
ne l'est pas. Selon les définitions ci-dessus, on a alors :
\[ \unsat(\phi) \equiv \neg \sat(\phi) \equiv (\phi \equiv \bot) \]

On dit que deux formules $\phi$ et $\psi$ sont \textit{cosatifiables} si
$\sat(\phi)\equiv\sat(\psi)$. On note alors $\phi\cosat\psi$. $\cosat$ définit
une relation d'équivalence sur les formules logiques.

\subsection{Forme conjonctive}
Soit $\phi(x_1, \dots x_n)$ une formule logique dépendant de $n$ variables.
$\phi$ peut s'écrire sous forme conjonctive, c'est à dire comme une disjonction
de conjonction des variables (ou de leur négation).

Par exemple, $x_1 \wedge (x_2 \vee (x_3 \wedge x_4))$ peut être écrit de façon
équivalente $x_1 \wedge (x_2 \vee x_3) \wedge (x_2 \vee x_4)$.

Il est toujours possible de transformer une formule logique en une formule
équivalente sous forme conjonctive (abrégée CNF), mais la taille de
l'expression peut augmenter exponentiellement. \idee{Donner un algorithme}

On dit que la formule est écrite comme étant un disjonction de \textit{clauses}.
On nomme cardinal ou taille d'une clause le nombre de variables distinctes
qu'elle fait intervenir.

\subsection{Complexité}
Sous sa forme générale, le problème SAT est $NP$-complet. Ce résultat a été
montré par Cook en 1971 \cite{cook71}, en encodant la succession d'états
possibles d'une machine de Turing non déterministe dans un problème SAT dont
le nombre de variable et de clause polynomial en le temps de terminaison de
la machine considérée, puis en montrant que la satisfiabilité de la formule
ainsi créé est équivalente à l'appartenance d'un mot au language codé par le
machine de Turing.

Un classe particulière de problèmes SAT est souvent étudiée : les problèmes
$k$-SAT, avec $k\in\mathbb{N}^*$. Dans ces problèmes, la formule logique doit
être donnée sous forme conjonctive, avec la condition supplémentaire que la
taille maximale d'une clause doit être inférieure à $k$. Le cas $k=1$ n'est pas
intéressant puisque résoluble immédiatement. Les deux cas étudiés sont $k=2$,
résoluble en temps polynomial, et le cas $k=3$, $NP$-complet.

\input{sat/3sat.tex}
\input{sat/2sat.tex}

